

### 2.6 积群与商群

#### 2.6.1 外直积与内直积

**定义 2.17**	设$G_{1}, \cdots, G_{n}$为群，令
$$
G=G_{1} \times \cdots \times G_{n}=\left\{x=\left\langle x_{1}, x_{2} \ldots, x_{n}\right\rangle : x_{i} \in G_{i}\right\}
$$
对$x=\left\langle x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{n}\right\rangle, y=\left\langle y_{1}, y_{2} \ldots, y_{n}\right\rangle \in G$，定义
$$
x \circ y=\left\langle x_{1} y_{1}, x_{2} y_{2}, \ldots, x_{n} y_{n}\right\rangle \in G
$$
易验证$(x \circ y) \circ z=x \circ(y \circ z)$，设$e=\left\langle e_{1}, e_{2}, \ldots, e_{n}\right\rangle$，其中$e_i$为$G_i$的单位元，则$xe = x = ex$，$x$有逆元$x^{-1}$
$$
x^{-1}=\left\langle x_{1}^{-1}, x_{2}^{-1}, \ldots, x_{n}^{-1}\right\rangle
$$
群$G$称为$G_{1}, \ldots, G_{n}$的**外直积**.

当$G_{1}, \cdots, G_{n}$均为Abel群时，$G_{1} \times \cdots \times G_{n}$也是一个Abel群，此时称其为$G_{1}, \cdots, G_{n}$的**(外)直和**，记为$G_1 \oplus \cdots \oplus G_n$.



**性质 2.7**	(1) 群$G_1$与$G_2$都是有限群的充分必要条件是外直积$G_{1} \times G_{2}$为有限群.

(2) 群$G_1$与$G_2$都是Abel群的充分必要条件是外直积$G_{1} \times G_{2}$为Abel群.

(3) $G_{1} \times G_{2} \cong G_{2} \times G_{1}$.



**例 2.16**	设$C_{2}=\{ \pm 1\}$，则$C_{2} \times C_{2}=\left\{\langle x, y\rangle : x, y \in C_{2}\right\}$，即
$$
C_{2} \times C_{2}=\{\langle 1,1\rangle,\langle 1,-1\rangle,\langle- 1,1\rangle,\langle- 1,-1\rangle\}
$$
注意到$C_{2} \times C_{2}$为Klein四元群，即Klein四元群 $\cong C_{2} \times C_{2}$.

**例 2.17**	设$\Z_6 = \{\overline{0}, \overline{1}, \overline{2}, \overline{3}, \overline{4}, \overline{5}\}$的子群$H=\{\overline{0}, \overline{3}\}, K=\{\overline{0}, \overline{2}, \overline{4}\}$，则$H$和$K$的外直和为
$$
H \oplus K=\{ \langle \overline{0}, \overline{0} \rangle , \langle \overline{0}, \overline{2} \rangle , \langle \overline{0}, \overline{4} \rangle , \langle \overline{3}, \overline{0} \rangle , \langle \overline{3}, \overline{2} \rangle , \langle \overline{3}, \overline{4} \rangle \}
$$


**定理 2.20**	设$G_{1}, \cdots, G_{n}$为群，$G$为其外直积，令
$$
G_{i}^{*}=\left\{\left\langle e_{1}, \ldots, e_{i-1}, x_{i}, e_{i+1}, \ldots, e_{n}\right\rangle : x_{i} \in G_{i}\right\}
$$
则

(1) $G_{i} \cong G_{i}^{*} \unlhd G$，且$G_{i}^{*} \cap G_{1}^{*} \cdots G_{i-1}^{*} G_{i+1}^{*} \cdots G_{n}^{*}=\{e\}$.

(2) $G_{1}^{*} G_{2}^{*} \cdots G_{n}^{*}=G$.

**证明**	(1) 构造$\varphi : x \in G_{i} \mapsto\left\langle e_{1}, \ldots, e_{i-1}, x, e_{i+1}, \ldots e_{n}\right\rangle \in G$. 因为
$$
\begin{aligned}
\varphi(xy) &= \left\langle e_{1}, \ldots, e_{i-1}, x y, e_{i+1}, \dots e_{n}\right\rangle \\
&= \left\langle e_{1}, \ldots, e_{i-1}, x, e_{i+1}, \ldots e_{n}\right\rangle \circ\left\langle e_{1}, \ldots, e_{i-1}, y, e_{i+1}, \ldots e_{n}\right\rangle \\
&= \varphi(x) \circ \varphi(y)
\end{aligned}
$$
所以$\varphi$为群同态且为单射，所以$\operatorname{ker} \varphi = \left\{e_{i}\right\}$. 故由同态基本定理知
$$
G_{i} /\left\{e_{i}\right\}=\operatorname{Im} \varphi=G_{i}^{*}
$$
因为$G_{i} \cong G_{i} /\left\{e_{i}\right\}$，所以$G_{i} \cong G_{i}^{*}$.

任取$y \in G$，不妨设$y=\left\langle y_{1}, y_{2} \dots, y_{n}\right\rangle \in G$，因为
$$
\begin{aligned}
&\quad y\left\langle e_{1}, \ldots, e_{i-1}, x, e_{i+1}, \ldots e_{n}\right\rangle y^{-1} \\
&= \left\langle y_{1}, y_{2} \dots, y_{n}\right\rangle \circ\left\langle e_{1}, \ldots, e_{i-1}, x, e_{i+1}, \ldots e_{n}\right\rangle \circ\left\langle y_{1}^{-1}, y_{2}^{-1} \dots, y_{n}^{-1}\right\rangle \\
&= \left\langle e_{1}, \ldots, e_{i-1}, y_{i} x y_{i}^{-1}, e_{i+1}, \ldots e_{n}\right\rangle \in G_{i}^{*}
\end{aligned}
$$
故$G_i^* \unlhd G$.

设$x \in G_{i}^{*} \cap G_{1}^{*} \cdots G_{i-1}^{*} G_{i+1}^{*} \cdots G_{n}^{*}$，由于$x \in G_{i}^{*}$，所以$j \neq i$时，$x_j = e_j$，又由于
$$
x \in \prod_{j \neq i} G_{j}^{*}
$$
所以$x_i = e_i$，故$x = e$.

(2) 任取$x=\left\langle x_{1}, x_{2} \dots, x_{n}\right\rangle \in G$，注意到
$$
\begin{aligned}
x &= \left\langle x_{1}, x_{2} \dots, x_{n}\right\rangle \\
&= \left\langle x_{1}, e_{2}, \ldots, e_{n}\right\rangle \circ\left\langle e_{1}, x_{2}, \ldots, e_{n}\right\rangle \circ \cdots \circ\left\langle e_{1}, e_{2}, \dots, x_{n}\right\rangle \in G_{1}^{*} G_{2}^{*} \cdots G_{n}^{*}
\end{aligned}
$$
即得$G \subseteq G_{1}^{*} G_{2}^{*} \cdots G_{n}^{*}$. 又由于$G_{i}^{*} \subseteq G$，故$G_{1}^{*} G_{2}^{*} \cdots G_{n}^{*} \subseteq G$，即证.	$\square$



**定理 2.21**	设$G_1, \cdots, G_n$为$G$的正规子群，则下列几条相互等价：

(1) 对$i = 1, \cdots, n$有$G_{i} \cap G_{1} \cdots G_{i-1} G_{i+1} \cdots G_{n}=\{e\}$.

(2) 每个$x \in G$至多可用一种方式表成$x_{1} x_{2} \cdots x_{n}$，其中$x_i \in G_i$.

(3) $e$表示成$x_{1} x_{2} \cdots x_{n}\left(x_{i} \in G_{i}\right)$时，$x_{i}=e$.

**证明**	$(1) \Rightarrow(2)$：设$x_{1} x_{2} \cdots x_{n}=y_{1} y_{2} \cdots y_{n}$，其中$x_{i}, y_{i} \in G_{i}$，则
$$
\left(x_{1} x_{2} \cdots x_{n-1}\right)^{-1}\left(y_{1} y_{2} \cdots y_{n-1}\right)=x_{n} y_{n}^{-1} \in G_{1} \cdots G_{n-1} \cap G_{n}=\{e\}
$$
所以$x_n = y_n$，从而$x_{1} x_{2} \cdots x_{n-1}=y_{1} y_{2} \cdots y_{n-1}$，类似地利用上法可得
$$
x_{i}=y_{i}(i=1,2, \dots, n)
$$
$(2) \Rightarrow(3)$：注意到$e=e \cdot \cdot \cdot e, e=x_{1} \cdots x_{n}$，所以由$(2)$可知$x_i = e$.

$(3) \Rightarrow(1)$：设$x_{i}=x_{1} \cdot \cdots x_{i-1} x_{i+1} \cdots x_{n}$，其中$x_{i} \in G_{i}$，则
$$
x_{i} \in G_{i} \cap G_{1} \cdots G_{i-1} G_{i+1} \cdots G_{n}
$$
由于$G_j \unlhd G$，所以$x_{j}^{\prime}=x_{i}^{-1} x_{j} x_{i} \in G_{j}$，即$x_{i}^{-1} x_{j}=x_{j}^{\prime} x_{i}^{-1}$，于是
$$
\begin{aligned}
e = x_{i}^{-1} x_{i} &= x_{i}^{-1} x_{1} \cdots x_{i-1} x_{i+1} \cdots x_{n}\\
&= x_{1}^{\prime} x_{i}^{-1} x_{2} \cdots x_{i-1} x_{i+1} \cdots x_{n} \\
&= x_{1}^{\prime} x_{2}^{\prime} \cdots x_{i-1}^{\prime} x_{i}^{-1} x_{i+1} \cdots x_{n}
\end{aligned}
$$
由(3)知$x_{1}^{\prime}=x_{2}^{\prime}=\cdots=x_{i-1}^{\prime}=x_{i}^{-1}=x_{i+1}=\cdots=x_{n}=e$，从而$x_i = e$，故
$$
G_{i} \cap G_{1} \cdots G_{i-1} G_{i+1} \cdots G_{n}=\{e\}
$$
​																																$\square$



**定义 2.18**	设$G$为群，$G_{1}, \dots, G_{n}$为$G$的正规子群. 如果$G$的每个元可唯一表成$x_{1} x_{2} \cdots x_{n}\left(x_{i} \in G_{i}\right)$的形式，则称$G$是$G_{1}, G_{2}, \dots, G_{n}$的**内直积**.

**注：**(1) 由定理2.21可得，以上条件等价于：$G_{1} G_{2} \cdots G_{n}=G$且$G_{i} \cap G_{1} \cdots G_{i-1} G_{i+1} \cdots G_{n}=\{e\}$.

(2) 由定理2.20知，$G_{1} \times \cdots \times G_{n}$是$G_{1}^{*}, \ldots, G_{n}^{*}$的内直积.



**引理 2.1**	设$H \unlhd G, \, K \unlhd G$且$H \cap K = \{e\}$，则对$\forall h \in H, \, k \in K$，有$h k=k h$.

**证明**	对$\forall h \in H, k \in K$，由于
$$
h k=k h \Leftrightarrow k^{-1} h k h^{-1}=e
$$
要证明引理，我们只需证明$k^{-1} h k h^{-1}=e$即可. 因为$K \unlhd G$，所以$h k h^{-1} \in K$，即$k^{-1} h k h^{-1} \in K$，同理因为$H \unlhd G$，所以$k^{-1} h k \in H$，即$k^{-1} h k h^{-1} \in H$. 故综上可得$k^{-1} h k h^{-1} \in H \cap K$，即$k^{-1} h k h^{-1}=e$，即$h k=k h$.	$\square$



**定理 2.22（内直积与外直积的关系）**	

(1) 设$G = G_{1} \times G_{2} \times \cdots \times G_{n}$，则存在$G$的子群$G_1', \cdots, G_n'$使得$G$是$G_1', \cdots, G_n'$的内直积且$G_i' \cong G_i$.

(2) 设群$G$是其正规子群$G_{1}, \cdots, G_{n}$的内直积，则$G \cong G_{1} \times G_{2} \times \cdots \times G_{n}$.

**证明**	(1) 取$G_i' = G_i^*$，由定理2.20知成立.

(2) 定义$G_{1} \times G_{2} \times \cdots \times G_{n}$到$G$的映射$\varphi$如下
$$
\varphi\left(\left\langle x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{n}\right\rangle\right)=x_{1} x_{2} \cdots x_{n}
$$
由于$G$为$G_{1}, \dots, G_{n}$的内直积，故$\varphi$为双射.

对于$x=\left\langle x_{1}, x_{2} \ldots, x_{n}\right\rangle, y=\left\langle y_{1}, y_{2} \ldots, y_{n}\right\rangle \in G_{1} \times G_{2} \times \cdots \times G_{n}$，
$$
\varphi(xy) = \left(x_{1} y_{1}\right)\left(x_{2} y_{2}\right) \cdots\left(x_{n} y_{n}\right)
$$
当$i \neq j$时，
$$
G_{i} \cap G_{j} \subseteq G_{i} \cap G_{1} \cdots G_{i-1} G_{i+1} \cdots G_{n}=\{e\}
$$
由引理2.1知，$y_{i} x_{j}=x_{j} y_{i}, y_{i} y_{j}=y_{j} y_{i}$. 因此
$$
\varphi(xy) = x_{1} x_{2} \cdots x_{n} y_{1} y_{2} \cdots y_{n} = \varphi(x)\varphi(y)
$$
故$\varphi$为同态，且因为$\varphi$为双射，故$G \cong G_{1} \times G_{2} \times \cdots \times G_{n}$.	$\square$

**推论 2.1**	设$H \unlhd G, K \unlhd G$，若$|H||K| = |G|, H \cap K  = \{e\}$，则$G \cong H \times K$.

**证明**	因为$HK \leqslant G, H \unlhd G$，所以$H \unlhd HK$，同理$K \unlhd HK$，又因为
$$
H \cdot K = HK, \quad H \cap K = \{e\}
$$
故$HK$为$H$与$K$的内直积. 从而$HK \cong H \times K$，故
$$
|HK| = |H \times K| = |H| \times |K| = |G|
$$
又因为$HK \leqslant G$，所以$HK = G$，从而$G \cong H \times K$.	$\square$



#### 2.6.2 商群

**定义 2.19**	设$H \unlhd G$，则
$$
G/H = \{ \overline{a} = aH : a \in G \}
$$
称为$G$按正规子群$H$做成的**商群**，$G/H$的阶是$H$在$G$中的指标$[G:H]$.



**例 2.**	对任意整数$n$，$\langle n \rangle$是整数加群$\Z$的子群，因为
$$
0 + \langle n \rangle = \overline{0}, \quad 1 + \langle n \rangle = \overline{1}, \quad \cdots \quad, \quad n-1 + \langle n \rangle = \overline{n-1}, \quad
$$
所以$\Z_n = \Z / \langle n \rangle$.



**定义 2.20**	设$H \unlhd G$，则
$$
\begin{aligned}
\pi &: G \to G/H \\
&\quad a \mapsto \overline{a}
\end{aligned}
$$
是群$G$到商群$G/H$上的满同态，称为**自然同态**，且$\operatorname{ker}\pi = H$.

