

### 2.7 同构定理

####2.7.1 限制到子群的同态

**定义 2.21**	给定同态$\varphi : G \to G'$，$H$是$G$的一个子群，可以限制$\varphi$到$H$得到一个同态
$$
\varphi |_H : H \to G'
$$
这是指取相同的映射$\varphi$但将其定义域限制到$H$. 换言之，对所有$h \in H$有$\varphi |_H (h) = \varphi(h)$.

**性质 2.8**	$\operatorname{ker}\left.\varphi\right|_{H}=(\operatorname{ker} \varphi) \cap H$



当给定同态$\varphi : G \to G'$和$G'$的一个子群$H'$时，也可以将同态$\varphi$限制到$H'$上，但相应地需要把$\varphi$的定义域适当地缩小，以得到一个映到$H'$的映射.

**定理 2.23**	设$\varphi : G \to G'$是一个同态，$H'$是$G'$的子群，记
$$
\tilde{H} = \varphi^{-1}(H') = \{ x \in G : \varphi(x) \in H' \}
$$
则 (1) $\tilde{H} \leqslant G$

(2) 若$H' \unlhd G'$，则$\tilde{H} \unlhd G$

(3) $\operatorname{ker} \varphi \subseteq \tilde{H}$

(4) $\varphi$限制到$\tilde{H}$定义一个同态$\tilde{H} \to H'$，其核为$\operatorname{ker} \varphi$

**证明**	(1) 单位元：$\varphi(1) = 1 \in H' \Rightarrow 1 \in \tilde{H}$

封闭性：设$x,y \in \tilde{H}$，则$\varphi(x),\varphi(y) \in H'$. 因为$H' \leqslant G$，所以$\varphi(x)\varphi(y) \in H'$. 由于$\varphi$是同态，$\varphi(xy) = \varphi(x)\varphi(y) \in H'$. 因此$xy \in \tilde{H}$.

逆元：设$x \in \tilde{H}$，则有$\varphi(x) \in H'$，因为$H' \leqslant G$，所以$\varphi(x)^{-1} \in H'$. 由于$\varphi$是同态，$\varphi(x)^{-1} = \varphi(x^{-1})$. 因此$x^{-1} \in \tilde{H}$.

(2) 设$h \in \tilde{H}, g \in G$，则$\varphi(ghg^{-1}) = \varphi(g) \varphi(h) \varphi(g)^{-1}$，且$\varphi(h) \in H'$. 于是$\varphi(ghg^{-1}) \in H'$，因此$ghg^{-1} \in \tilde{H}$.

(3) 若$x \in \operatorname{ker} \varphi$，则$\varphi(x) = 1 \in H'$，于是$x \in \tilde{H}$，因此$\operatorname{ker}\varphi \subseteq \tilde{H}$.

(4) 由(1)(2)(3)显然.	$\square$



####2.7.2 同构定理

**定理 2.24（同构定理）**	设$\sigma$是群$G$到$G'$的同态，则

(1) {$G$的包含$\operatorname{ker \sigma}$的子群}与{$\sigma(G) = \operatorname{Im}\sigma$的子群}之间有一一对应
$$
H \mapsto \sigma(H)=\{\sigma(h) : h \in H\}
$$
(2) 当$\operatorname{ker} \sigma \leqslant H \leqslant G$时，$H \unlhd G \Leftrightarrow \sigma(H) \unlhd \sigma(G)$.

(3) 当$\operatorname{ker} \sigma \leqslant H \unlhd G$时，$\sigma(G) / \sigma(H) \cong G / H$.

**证明**	(1) $H \leqslant G$时，令$\sigma(H)=\operatorname{Im}\left(\left.\sigma\right|_{H}\right)$，则$\left.\sigma\right|_{H}$是$H$到$\operatorname{Im}(\sigma)=\sigma(G)$的同态. 由同态基本定理有$\sigma(H) \leqslant \sigma(G)$. 令$K=\operatorname{ker} \sigma, K \leqslant H \leqslant G$时，
$$
\begin{aligned}
\sigma(a) \in \sigma(H) &\Leftrightarrow \exists h \in H, 使\sigma(a)=\sigma(h) \\
&\Leftrightarrow \exists h \in H,使 \sigma\left(a h^{-1}\right)=1_{G'} \\
&\Leftrightarrow \exists h \in H, 使 a h^{-1} \in K=\operatorname{ker} \sigma \\
&\Leftrightarrow \exists h \in H, 使 a \in K H \\
&\Leftrightarrow a \in K H=H
\end{aligned}
$$
下面证明$\sigma$为双射. 当$K \leqslant H_{1} \leqslant G, K \leqslant H_{2} \leqslant G$时，
$$
\begin{aligned}
\sigma\left(H_{1}\right)=\sigma\left(H_{2}\right) &\Rightarrow 对\forall a \in G, \sigma(a) \in \sigma\left(H_{1}\right)当且仅当\sigma(a) \in \sigma\left(H_{2}\right) \\
&\Rightarrow 对\forall a \in G, a \in H_{1}当且仅当a \in H_{2} \\
&\Rightarrow H_{1}=H_{2}
\end{aligned}
$$
即$\sigma$为单射.

任给$L \leqslant \sigma(G)$，令$H=\{a \in G : \sigma(a) \in L\}$. 当$a \in K$时，因为$\sigma(a)=1_{G'} \in L$，故$K \subseteq H$.

$a, b \in H$时，$\sigma\left(a b^{-1}\right)=\sigma(a) \sigma(b)^{-1} \in L$，从而$a b^{-1} \in H$，即$H$对右除法封闭，因此$K \leqslant H \leqslant G$.

因为
$$
\sigma(a) \in L \Leftrightarrow a \in H \Leftrightarrow \sigma(a) \in \sigma(H)
$$
故$L = \sigma(H)$，即$\sigma$为满射.

(2) 设$K \leqslant H \leqslant G$，则
$$
\begin{aligned}
H \unlhd G &\Leftrightarrow 对\forall g \in G, \forall h \in H, g h g^{-1} \in H \\
&\Leftrightarrow 对\forall g \in G, \forall h \in H, \sigma\left(g h g^{-1}\right) \in \sigma(H) \\
&\Leftrightarrow 对\forall g \in G, \forall h \in H, \sigma(g) \sigma(h) \sigma\left(g^{-1}\right) \in \sigma(H) \\
&\Leftrightarrow \sigma(H) \unlhd \sigma(G)
\end{aligned}
$$
(3) 设$K=\operatorname{ker} \sigma \leqslant H \unlhd G$，构造映射$\overline{\sigma} : G / H \rightarrow \sigma(G) / \sigma(H)$如下：
$$
\overline{\sigma}(a H)=\sigma(a) \sigma(H) \in \sigma(G) / \sigma(H)
$$
注意到
$$
\begin{aligned}
\overline{\sigma}(a H) = \overline{\sigma}(b H) &\Leftrightarrow \sigma(a) \sigma(H)=\sigma(b) \sigma(H) \\
&\Leftrightarrow \sigma(H)=\sigma\left(a^{-1}\right) \sigma(b) \sigma(H) \\
&\Leftrightarrow \sigma\left(a^{-1} b\right) \in \sigma(H) \\
&\Leftrightarrow b \in a H \\
&\Leftrightarrow a H=b H
\end{aligned}
$$
故$\overline{\sigma}$定义合理且为单射，此外$\overline{\sigma}$显然为满射. 下证$\overline{\sigma}$为同态：
$$
\begin{aligned}
\overline{\sigma}(a H \cdot b H)&=\overline{\sigma}(a b H) \\
&=\sigma(a) \sigma(b) \sigma(H) \\
&=\sigma(a) \sigma(H) \cdot \sigma(b) \sigma(H) \\
&=\overline{\sigma}(a H) \overline{\sigma}(b H)
\end{aligned}
$$
所以$\overline{\sigma}$为同构，故$\sigma(G) / \sigma(H) \cong G / H$.	$\square$



**定理 2.25（第一同构定理）**	设$K \unlhd G$，则

(1) {$G/K$的子群} = {$H/K : K \leqslant H \leqslant G$}.

(2) $K \leqslant H \leqslant G$时，$H/K \unlhd G/K \Leftrightarrow H \unlhd G$.

(3) $K \leqslant H \unlhd G$时，$(G/K)/(H/K) \cong G/H$.

**证明**	(1) 构造$\sigma : G \rightarrow G / K$如下：
$$
\sigma(a)=a K
$$
则$\sigma$为自然同态，可知$\operatorname{ker} \sigma=\{a \in G : a K=K\}=K$. 由定理2.24(2)知，$\sigma(G)=G / K$的子群形如$\sigma(H)=H / K$，其中$K \leqslant H \leqslant G$.

(2) 当$K \leqslant H \leqslant G$时，由定理2.24(2)知
$$
H \unlhd G \Leftrightarrow \sigma(H) \unlhd \sigma(G) \Leftrightarrow H/K \unlhd G/K
$$
(3) 当$K \leqslant H \unlhd G$时，由定理2.24(3)知
$$
G / H \cong \sigma(G) / \sigma(H)=(G / K) / (H / K)
$$
​																																$\square$



**定理 2.26（第二同构定理）**	设$H \unlhd K, \, K \leqslant G$，则
$$
H \cap K \unlhd K, \quad HK \leqslant G 且 K/(H \cap K) \cong HK/H
$$
**证明**	构造$\sigma : K \rightarrow G / H$如下：
$$
\sigma(k)=k H \in G / H
$$
因为
$$
\sigma\left(k_{1} k_{2}\right)=k_{1} k_{2} H=k_{1} H k_{2} H=\sigma\left(k_{1}\right) \sigma\left(k_{2}\right)
$$
所以$\sigma$为同态. 又
$$
\operatorname{ker} \sigma=\{k \in K : k H=H\}=\{k \in K : k \in H\}=H \cap K \unlhd K
$$
另外
$$
\begin{aligned}
\operatorname{Im} \sigma &= \{k H : k \in K\} \\
&= \{k h H : k \in K, h \in H\} \\
&= \{x H : x \in K H=H K\} \\
&= HK/H
\end{aligned}
$$
由同态基本定理知，$K / \operatorname{ker} \sigma \cong \operatorname{Im}\sigma$. 注意到$\operatorname{ker} \sigma=H \cap K$，$ \operatorname{Im} \sigma=H K / H$，结论即得证.	$\square$

**推论 2.2**	设$H \unlhd K, \, K \leqslant G$，若$[G:H] < \infty$，则
$$
[K : H \cap K] \, \Big| \, [G : H]
$$
**证明**	因为$K /(H \cap K) \cong H K / K \leqslant G / H$，由Lagrange定理知
$$
|HK/H| \, \Big| \, |G/H|
$$
从而
$$
[K : H \cap K] = |HK/H| \, \Big| \, |G/H| = [G:H]
$$
​																															$\square$



**引理 2.2（Dedekind律）**	设$K \leqslant H \leqslant G, \, L \leqslant G$，则
$$
H \cap K L=K(H \cap L)
$$
**证明**	$K(H \cap L) \subseteq K H \cap K L=H \cap K L$. 下证$H \cap K L \subseteq K(H \cap L)$：

设$h \in H \cap K L$，则$h \in H$，且有$k \in K, l \in L$，使得$h = kl$，则
$$
k^{-1} h=l \in K H \cap L=H \cap L
$$
从而$h \in k(H \cap L) \subseteq K(H \cap L)$.	$\square$



**引理 2.3**	设$K \unlhd H \leqslant G, \, L \leqslant G$，则

(1) $K \cap L \unlhd H \cap L$且$(H \cap L) /(K \cap L) \cong K(H \cap L) / K$.

(2) 设$L \unlhd G$，则$KL \unlhd HL, \, K(H \cap L) \unlhd H$，且
$$
H L / K L \cong H / K(H \cap L)
$$
**证明**	(1) $K \cap L = K \cap H \cap L = (H \cap L) \cap K$，注意到$K \unlhd H, H \cap L \leqslant H$，由第二同构定理知
$$
K \cap L \unlhd H \cap L, \quad (H \cap L)/(K \cap L) \cong K(H \cap L)/K
$$
(2) 因为$K \unlhd H, L \unlhd G$，所以
$$
KL \cdot HL = KHLL = HKLL = HL \cdot KL
$$
即$KL \unlhd HL$. 又因为$H \leqslant HL, KL \unlhd HL$，故由第二同构定理知$H \cap KL \unlhd H$，由引理2.2知，$H \cap KL = K(H \cap L)$，即证得$K(H \cap L) \unlhd H$，注意到$KL \unlhd HL, H \leqslant HL$，故由第二同构定理知，$KL \cdot H/KL \cong H/(H \cap KL)$，因为$KL \cdot H = HL, H \cap KL = K(H \cap L)$，即引理得证.	$\square$



**定理 2.27（第三同构定理）**	设$G$为群，$L_1 \unlhd H_1 \leqslant G, \, L_2 \unlhd H_2 \leqslant G$，则
$$
\left(H_{1} \cap L_{2}\right) L_{1} \unlhd \left(H_{1} \cap H_{2}\right) L_{1}, \quad \left(H_{2} \cap L_{1}\right) L_{2} \unlhd \left(H_{1} \cap H_{2}\right) L_{2}
$$
且
$$
\left(H_{1} \cap H_{2}\right) L_{1} /\left(H_{1} \cap L_{2}\right) L_{1} \cong\left(H_{1} \cap H_{2}\right) L_{2} /\left(H_{2} \cap L_{1}\right) L_{2}
$$
**证明**	令$H = H_1 \cap H_2$，由于$L_2 \unlhd H_2$，由第二同构定理知
$$
H_{1} \cap L_{2}=H_{1} \cap\left(H_{2} \cap L_{2}\right)=H \cap L_{2} \unlhd H
$$
同理，由于$L_1 \unlhd H_1$，有
$$
H_{2} \cap L_{1}=H \cap L_{1} \unlhd H
$$
于是
$$
K=\left(H_{1} \cap L_{2}\right)\left(H_{2} \cap L_{1}\right) \unlhd H
$$
由于$L_1 \unlhd H_1, H \cap L_{1} \leqslant H_{2} \cap L_{1} \leqslant L_{1}$，由引理2.3(2)知
$$
\left(H_{1} \cap L_{2}\right) L_{1}=\left(H_{1} \cap L_{2}\right)\left(H \cap L_{1}\right) L_{1}=K L_{1} \unlhd HL_1
$$
且
$$
H L_{1} / K L_{1} \cong H / K\left(H \cap L_{1}\right)=H / K
$$
同理可得
$$
\left(H_{2} \cap L_{1}\right) L_{2}=K L_{2} \unlhd H L_{2} 且 H L_{2} / K L_{2} \cong H / K\left(H \cap L_{2}\right)=H / K
$$
因此
$$
H L_{1} / K L_{1} \cong H / K \cong H L_{2} / K L_{2}
$$
即
$$
\left(H_{1} \cap H_{2}\right) L_{1} /\left(H_{1} \cap L_{2}\right) L_{1} \cong\left(H_{1} \cap H_{2}\right) L_{2} /\left(H_{2} \cap L_{1}\right) L_{2}
$$
​																																$\square$













