## 第七章	环论

### 7.1 环的基本概念与性质

**定义 7.1**	设$R$为非空集，其上有“加法”和“乘法”两种运算，如果$R$按加法构成Abel群，按乘法构成半群，且乘法对加法有分配律：
$$
a(b+c)=a b+a c, \quad(b+c) a=b a+c a
$$
则称$R$按$+$与$\cdot$构成一个**环**，或称$\langle R,+, \cdot\rangle$为**环结构**.

如果环$R$中乘法满足交换律，即对$\forall a, b \in R$，$a b=b a$，则称$R$为**交换环**.

如果环$R$中有元素$1$满足对$\forall a \in R$，$1 \cdot a=a \cdot 1=a$，则称$1$为环$R$的**(乘法)单位元**，$R$是**带单位元的环(幺环)**.

对于环$R$中有非零元$a,b$满足$ab = 0$，则称$R$有**零因子**，其中$a$称为**左零因子**，$b$称为**右零因子**. 无零因子的交换幺环称为**整环**.



**例 7.1**	全体整数在整数加乘法下构成整环，$\Z$称为整数环.

**例 7.2**	设$m \in \Z^+$，$\mathbb{Z} / m \mathbb{Z}=\{\overline{a}=a+m \mathbb{Z} : a \in \mathbb{Z}\}$按剩余类加乘法构成环：
$$
\overline{a} + \overline{b} \triangleq \overline{a+b}, \quad \overline{a} \overline{b} \triangleq \overline{a b}
$$
$\Z/m\Z$称为模$m$的剩余类. 易得
$$
\overline{a}(\overline{b}+\overline{c})=\overline{a} \overline{b+c}=\overline{a(b+c)}=\overline{a b+a c}=\overline{a} \overline{b}+\overline{a} \overline{c} ,\quad \overline{1} \overline{a}=\overline{a} \overline{1}=\overline{a}
$$
当$m > 1$时，如果$m$为合数，则存在$1<a,b<m$满足$m = ab$，则$\overline{a}, \overline{b} \neq 0$，但$\overline{a} \overline{b}=\overline{m}=\overline{0}$，即$\Z/m\Z$有零因子；如果$m = p$为素数，则$\overline{a} \overline{b}=0 \Rightarrow p|a b \Rightarrow p| a$或$ p | b \Rightarrow \overline{a} = 0$或$\overline{b} = 0$，即$\Z/m\Z$为整环.

**例 7.3**	设$R$为环，$R[x]=\left\{\sum_{i=0}^{n} a_{i} x^{i} : a_{0}, \ldots, a_{n} \in R\right\}$称为$R$上的**一元多项式环**，定义$R[x]$中的加法和乘法如下
$$
\sum a_{i} x^{i}+\sum b_{i} x^{i}=\sum\left(a_{i}+b_{i}\right) x^{i}
$$

$$
\left(\sum_{i=0}^{n} a_{i} x^{i}\right)\left(\sum_{j=0}^{m} b_{j} x^{j}\right)=\sum_{k}\left(\sum_{i+j=k} a_{i} b_{j}\right) x^{k}
$$

如果$R$有单位元$1$，则$R[x]$有单位元$1 = x^0$. 

如果$R$交换，则$R[x]$也可换；如果$R$无零因子，则$R[x]$也无零因子，即$R$为整环$\Rightarrow R[x]$也是整环.

**例 7.4**	设$R$为环，令$M_{n}(R)=\{n阶方阵A=\left(a_{i j}\right)_{1 \leqslant i \leq n \atop 1 \leqslant j \leqslant n} : a_{i j} \in R \}$按矩阵加乘法构成环，如果$R$有单位元$1$，则$M_n(R)$有单位元$I$；$R$无零因子时，$M_n(R)$可能有零因子，例如
$$
\left[\begin{array}{cc}{1} & {2} \\ {2} & {4}\end{array}\right]\left[\begin{array}{cc}{6} & {10} \\ {-3} & {-5}\end{array}\right]=\left[\begin{array}{cc}{0} & {0} \\ {0} & {0}\end{array}\right]
$$


**定理 7.1**	设$R$为环，则

(1) 对$a_{1}, \ldots, a_{m}, b_{1}, \ldots, b_{n} \in R$，
$$
\left(\sum_{i=1}^{m} a_{i}\right)\left(\sum_{j=1}^{n} b_{j}\right)=\sum_{i=1}^{m} \sum_{j=1}^{n} a_{i} b_{j}
$$
且对任意$a \in R$，有$0a = a0 = 0$.

(2) 对$m \in \Z$及$a,b \in R$，有$a(m b)=(m a) b=m(a b)$.

(3) $R$无零因子 $\Leftrightarrow R$中有如下消去律：
$$
a b=a c \stackrel{a \neq 0}{\Longrightarrow} b=c, \quad b a=c a \stackrel{a \neq 0}{\Longrightarrow} b=c
$$
(4) $R$为交换环时，对$a,b \in R$及$n \in \Z^+$，有
$$
(a+b)^{n}=a^{n}+\sum_{k=1}^{n-1}\left(\begin{array}{l}{n} \\ {k}\end{array}\right) a^{k} b^{n-k}+b^{n}
$$
**证明**	(1) 记$a=\sum_{i=1}^{m} a_{i}$，则
$$
\begin{aligned}
a \sum_{j=1}^{n} b_{j} &= a\left(\left(b_{1}+b_{2}+\cdots+b_{n-1}\right) b_{n}\right) \\
&=a\left(b_{1}+b_{2}+\cdots+b_{n-1}\right)+a b_{n} \\
&= \cdots \\ 
&=a b_{1}+a b_{2} \cdots+a b_{n} \\
&=\sum_{j=1}^{n} a b_{j}
\end{aligned}
$$
同理可得
$$
a b_{j}=a_{1} b_{j}+\cdots+a_{m} b_{j}
$$
则因为$R$为Abel加法群，可证得结论.

因为$a(b-c)+a c=a(b-c+c)=a b$，故$a(b-c) = ab - ac$，类似地$(b-c) a=b a-c a$. 令$b = c$得$a \cdot 0=0 \cdot a=0$.

(2) 由(1)知$a(0 b)=a 0=0=0(a b),(0 a) b=0 b=0$，故定理对$m = 0$成立.

$m = n \in \Z^+$时，
$$
a(n b)=a \underbrace{(b+\cdots+b)}_{n}=\underbrace{a b+\cdots+a b}_{n}=n(a b)
$$

$$
(n a) b=\underbrace{(a+\cdots+a)}_{n} b=\underbrace{a b+\cdots+a b}_{n}=n(a b)
$$

因为$a(-b)+a b=a(-b+b)=a 0=0$，所以$a(-b)=-a b$. 类似地，因为$(-a) b+a b=(-a+a) b=0 b=0$，所以$(-a) b=-a b$，故$a(-b)=(-a) b=-a b$. 故可得
$$
a(-n b)=-a(n b)=-n(a b),(-n a) b=-(n a) b=-n(a b)​
$$
所以$a(-n b)=(-n a) b=-n(a b)$.

(3) “$\Rightarrow$”：$R$无零因子时，
$$
\left\{\begin{array}{l}{a b=a c} \\ {a \neq 0}\end{array} \Rightarrow\left\{\begin{array}{l}{a(b-c)=a b-a c=0} \\ {a \neq 0}\end{array}\right.\right. \stackrel{R无零因子}{\Longrightarrow} b - c = 0 \Rightarrow b = c
$$
同理可证
$$
\left\{\begin{array}{l}{b a=c a} \\ {a \neq 0}\end{array} \Rightarrow b=c\right.
$$
“$\Leftarrow$”：假如$R$中有消去律，如果$a \neq 0$，且$ab = 0$，则由(2)知$ab = 0 = a0$，从而$b = 0$，证得$R$无零因子.

(4) 对$n$进行归纳：$n = 1$时，$(a+b)^{1}=a+b$显然成立.

设$(a+b)^{n}=a^{n}+\sum_{k=1}^{n-1}\left(\begin{array}{l}{n} \\ {k}\end{array}\right) a^{k} b^{n-k}+b^{n}$成立，则
$$
\begin{aligned}
(a+b)^{n+1} &= (a+b)(a+b)^{n} \\
&=(a+b)\left(a^{n}+\sum_{k=1}^{n-1}\left(\begin{array}{l}{n} \\ {k}\end{array}\right) a^{k} b^{n-k}+b^{n}\right) \\
&=a^{n+1}+\sum_{k=1}^{n-1}\left(\begin{array}{l}{n} \\ {k}\end{array}\right) a^{k+1} b^{n-k}+a b^{n}+a^{n} b+\sum_{k=1}^{n-1}\left(\begin{array}{l}{n} \\ {k}\end{array}\right) a^{k} b^{n-k+1}+b^{n+1}  \\
&=a^{n+1}+\sum_{k=1}^{n}\left(\begin{array}{l}{n} \\ {k}\end{array}\right) a^{k} b^{n+1-k}+\sum_{j=1}^{n}\left(\begin{array}{c}{n} \\ {j-1}\end{array}\right) a^{j} b^{n+1-j}+b^{n+1} \\
&=a^{n+1}+\sum_{k=1}^{n}\left[\left(\begin{array}{l}{n} \\ {k}\end{array}\right)+\left(\begin{array}{c}{n} \\ {k-1}\end{array}\right)\right] a^{k} b^{n+1-k}+b^{n+1}
\end{aligned}
$$
注意到$\binom{n}{k} + \binom{n}{k - 1} = \binom{n+1}{k}$，即证得结论.	$\square$



**定义 7.2**	设$R$为环，$\varnothing \neq S \subseteq R$，如果$S$关于$+$构成一个Abel群，且对$\cdot$封闭（在$S$上限制），则称$S$为$R$的**子环**，记为$S \leqslant R$，即$S \leqslant R$当且仅当$S$按加法也构成$R$的加法子群（即对$\forall a,b \in S$，都有$a \pm b \in S$），且对$\forall a,b \in S$，$ab \in S$，即等价于$S$对加减乘封闭.

$R$中的最小子环为$0 = \{0\}$，$R$中的最大子环为$R$.



**定义 7.3**	设$R$为环，$\varnothing \neq I \subseteq R$，如果$I$满足条件

(1) $I$对加减法封闭

(2) $r \in R, a \in I \Rightarrow a r, r a \in I$

则称$I$为环$R$的**理想**，记为$I \unlhd R$.

**注：**环中“理想”作用类似于群中“正规子群”.



设$I \unlhd R$，对$a,b \in R$，记$a \equiv b (\text{mod } I)$，表示$a - b \in I$（$a$与$b$模理想$I$同余），下证这个关系时等价关系：

**证明**	(1) 自反性：取$i \in I$，因为$I$对加减法封闭，所以$i - i = 0 \in I$，故对于任意$R$中理想$I$，都有$0 \in I$，所以$a-a=0 \in I$，故$a \equiv b (\text{mod } I)$.

(2) 对称性：如果$a \equiv b (\text{mod } I)$，则$a - b \in I$，由于$I$对加减法封闭，且$0 \in I$，所以$b - a = 0 - (a - b) \in I$，即$b \equiv a (\text{mod } I)$.

(3) 传递性：如果$a \equiv b (\text{mod } I)$，$b \equiv c (\text{mod } I)$，则$a - b \in I$，$b - c \in I$，注意$a - c = (a - b) + (b - c)$，所以$a - c \in I$，故$a \equiv c (\text{mod } I)$.	$\square$

此外我们还可以得到：

**性质 7.1**
$$
\left\{\begin{array}{l}{a \equiv b \quad(\text{mod } I)} \\ {c \equiv d \quad(\text{mod } I)}\end{array} \Rightarrow\left\{\begin{array}{l}{a \pm c \equiv b \pm d \quad(\text{mod } I)} \\ {a c \equiv b d \quad(\text{mod } I)}\end{array}\right.\right.
$$
这是因为
$$
(a \pm c)-(b \pm d)=(a-b) \pm(c-d) \in I
$$

$$
a c-b d=(a-b) c+b(c-d) \in I
$$

**定义 7.4**	记$a$所在的模剩余类$\overline{a}=\{r \in R : r \equiv a(\text{mod } I)\}$，定义
$$
\overline{a}+\overline{b} \triangleq \overline{a+b} ,\quad \overline{a} \overline{b} \triangleq \overline{a b}
$$
令$R / I=\{\overline{a}=a+I : a \in R\}$，称为$R$按理想$I$做成的**商环**.

















