

### 7.2 环的同态与同构

**定义 7.5**	设$\sigma$是从环$R$到环$\overline{R}$的映射，如果对$\forall a,b \in R$，都有
$$
\sigma(a+b)=\sigma(a)+\sigma(b), \quad \sigma(a b)=\sigma(a) \sigma(b)
$$
则称$\sigma$是环$R$到环$\overline{R}$的一个同态.

如果$\sigma$既是单射(满射)又是同态时，$\sigma$称为(单)满同态.

如果$\sigma$既是双射又是同态时，$\sigma$称为同构. 环$R$同构于环$\overline{R}$是指存在$R$到$\overline{R}$的同构$\sigma$，记为$R \cong \overline{R}$.



**定理 7.2（环的同态基本定理）**	设$\sigma$是环$R$到环$\overline{R}$的同态，则

(1) $\operatorname{ker} \sigma=\{a \in R : \sigma(a)=\overline{0}(\overline{R}$中加法单位元)$\} \unlhd R$，即$\operatorname{ker} \sigma$为$R$的理想.

(2) $\operatorname{Im} \sigma=\{\sigma(a) : a \in R\}=\sigma(R) \leqslant \overline{R}$，即$\operatorname{Im} \sigma$为$\overline{R}$的子环.

(3) $R / \operatorname{ker} \sigma \cong \operatorname{Im} \sigma$.

**证明**	(1) 因为$\sigma(0)+\sigma(0)=\sigma(0+0)=\sigma(0)$，所以$0 \in \operatorname{ker} \sigma=I$. 如果$a,b \in I$，则
$$
\sigma(a \pm b)=\sigma(a) \pm \sigma(b)=\overline{0} \pm \overline{0}
$$
从而$a \pm b \in I$. 如果$a \in I, r \in R$，则
$$
\sigma(r a)=\sigma(r) \sigma(a)=\sigma(r) \overline{0}=\overline{0}
$$
类似可得$\sigma(a r)=\overline{0}$，所以$a r, r a \in I$，从而$I \unlhd R$.

(2) $\sigma(0)=\overline{0}$，故$\overline{0} \in \operatorname{Im} \sigma$，对于任意$\overline{a}, \overline{b} \in \operatorname{Im} \sigma$，必有$a,b \in R$，使得$\overline{a}=\sigma(a), \overline{b}=\sigma(b)$，则
$$
\overline{a}+\overline{b}=\sigma(a)+\sigma(b)=\sigma(a+b) \in \operatorname{Im} \sigma
$$

$$
\overline{a} \overline{b}=\sigma(a) \sigma(b)=\sigma(a b) \in \operatorname{Im} \sigma
$$

故$\operatorname{Im} \sigma \leqslant R$.

(3) 定义$\overline{\sigma} : R / I \rightarrow \operatorname{Im} \sigma$如下：
$$
\overline{\sigma}(a+I)=\sigma(a)
$$
注意
$$
a+I=b+I \Leftrightarrow a-b \in I \Leftrightarrow \sigma(a-b)=0 \Leftrightarrow \sigma(a)=\sigma(b) \Leftrightarrow \overline{\sigma}(a+I)=\overline{\sigma}(b+I)
$$
故$\overline{\sigma}$定义合理且为单射，又因为$\forall \overline{a} \in \operatorname{Im} \sigma$，都存在$a \in R$，满足$\overline{a}=\sigma(a)$，又$\overline{\sigma}(a+I)=\sigma(a)=\overline{a}$，所以$\overline{\sigma}$为满射，故$\overline{\sigma}$为双射. 又因为
$$
\begin{aligned}
\overline{\sigma}((a+I)+(b+I)) &= \overline{\sigma}(\overline{a}+\overline{b}) \\
&=\overline{\sigma}(\overline{a+b}) \\
&=\overline{\sigma}(a+b+I) \\
&=\sigma(a+b) \\
&=\sigma(a)+\sigma(b) \\
&=\overline{\sigma}(a+I)+\overline{\sigma}(b+I)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\overline{\sigma}((a+I)(b+I)) &= \overline{\sigma}(a b+I) \\
&=\sigma(a b) \\
&=\sigma(a) \sigma(b) \\
&=\overline{\sigma}(a+I) \overline{\sigma}(b+I)
\end{aligned}
$$

从而$\overline{\sigma}$为同态，所以$\overline{\sigma}$为同构，故$R / I \cong \operatorname{Im} \sigma$.	$\square$



**定理 7.3**	设$\sigma$是环$R$到环$\overline{R}$的同态，$I=\operatorname{ker} \sigma$，则

(1) $R$的包含$I$的子环与$\sigma(R)=\operatorname{Im} \sigma$的子环一一对应，即$I \subseteq S \leqslant R$对应$\sigma(S) \leqslant \sigma(R)$.

(2) $R$包含$I$的理想与$\sigma(R)$的理想一一对应，即$I \unlhd R,J \unlhd R, I \subseteq J$对应$\sigma(J) \unlhd \sigma(R)$.

(3) $I \subseteq J \unlhd R$时，$R / J \cong \sigma(R) / \sigma(J)$.

**证明**	(1) $I \subseteq S \leqslant R$时，因为$\sigma|_S$是$S$到$\sigma(R)$的同态，所以
$$
\sigma(S)=\{\sigma(s) : s \in S\}=\operatorname{Im}(\sigma |_S) \leqslant \operatorname{Im} \sigma=\sigma(R)
$$
对于$a \in R$，注意到
$$
\begin{aligned}
\sigma(a) \in \sigma(S) &\Leftrightarrow \exist s \in S, 使得 \sigma(a) = \sigma(s) \\
&\Leftrightarrow \exist s \in S, 使得\sigma(a-s)=\overline{0} \\
&\Leftrightarrow \exist s \in S, 使得 a-s \in \operatorname{ker} \sigma=I \\
&\Leftrightarrow a \in S+I=S
\end{aligned}
$$
所以$I \subseteq S, T \leqslant R$时，如果$S \neq T$，则$\exist t \in T$，使得$t \notin S$，则由上可知$\sigma(t) \notin \sigma(S)$，从而$\sigma(S) \neq \sigma(T)$.

任给$\sigma(R)$的一个子环$\xi$，令$S=\{a \in R : \sigma(a) \in \xi\}$. 若$a \in I$，则$\sigma(a)=\overline{0} \in \xi$，故$I \subseteq S$.

如果$a,b \in S$，则$\sigma(a \pm b)=\sigma(a) \pm \sigma(b) \in \xi, \sigma(a b)=\sigma(a) \sigma(b) \in \xi$，故$a \pm b, a b \in S$，即$I \subseteq S \leqslant R$.

注意到$\xi \subseteq \sigma(R)$，所以$\xi$的任一元素$x$都必定可写为$\sigma(a)$的形式，其中$a$为$R$中的某个元素，又$\sigma(a) \in \xi \Leftrightarrow a \in S \Leftrightarrow \sigma(a) \in \sigma(S)$，故$\xi = \sigma(S)$.

(2) 设$I \subseteq J \unlhd R$，$\sigma$如(1)中的定义，注意到
$$
\begin{aligned}
\sigma(J) \unlhd \sigma(R) &\Leftrightarrow 对 \forall a \in J, r \in R, \left\{\begin{array}{l}{\sigma(r) \sigma(a) \in \sigma(J)} \\ {\sigma(a) \sigma(r) \in \sigma(J)}\end{array}\right. \\
&\Leftrightarrow 对 \forall a \in J, r \in R, \sigma(a r), \sigma(r a) \in \sigma(J) \\
&\Leftrightarrow 对 \forall a \in J, r \in R,ar,ra \in J \\
&\Leftrightarrow J \unlhd R
\end{aligned}
$$
注意到如果$J \unlhd R$，则$J \leqslant R$，所以$\sigma$为双射已由(1)中证得.

(3) 设$I \subseteq J \unlhd R$，则$\sigma(J) \unlhd \sigma(R)$，下证$R / J \cong \sigma(R) / \sigma(J)$：

构造$\overline{\sigma} : R / J \rightarrow \sigma(R) / \sigma(J)$如下：
$$
\overline{\sigma}(a+J)=\sigma(a)+\sigma(J) \in \sigma(R) / \sigma(J)
$$
注意$a+J=b+J \Leftrightarrow a-b \in J \Leftrightarrow \sigma(a-b) \in \sigma(J) \Leftrightarrow \sigma(a)-\sigma(b) \in \sigma(J) $ $\Leftrightarrow \sigma(a)+\sigma(J)=\sigma(b)+\sigma(J)$，故$\overline{\sigma}$定义合理且为单射，显然$\overline{\sigma}$为满射. 又
$$
\begin{aligned}
\overline{\sigma}((a+J)+(b+J)) &= \overline{\sigma}((a+b)+J) \\
&=\sigma(a+b)+\sigma(J) \\
&=\sigma(a)+\sigma(b)+\sigma(J) \\
&=\sigma(a)+\sigma(J)+\sigma(b)+\sigma(J) \\
&=\overline{\sigma}(a+J)+\overline{\sigma}(b+J)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\overline{\sigma}((a+J)(b+J)) &= \overline{\sigma}(a b+J) \\
&=\sigma(a b)+\sigma(J) \\
&=\sigma(a) \sigma(b)+\sigma(J) \\
&=(\sigma(a)+\sigma(J))(\sigma(b)+\sigma(J)) \\
&=\overline{\sigma}(a+J) \overline{\sigma}(b+J)
\end{aligned}
$$

所以$\overline{\sigma}$为同态，又由上所证，$\overline{\sigma}$为双射，所以$\overline{\sigma}$为同构，故
$$
R / J \cong \sigma(R) / \sigma(J)
$$
​																																$\square$



**推论 7.1**	设$I \unlhd R$，则

(1) $R/I$的理想形如$J/I$，其中$I \subseteq J \leqslant R$.

(2) 如果$I \leqslant J \unlhd R$，则$(R / I) /(J / I) \cong R / J$.

**证明**	(1) $\sigma : a \mapsto a+I$是环$R$到$R/I$的满同态，$\operatorname{ker} \sigma=\{a \in R : a+I=0+I\}=I$，则由定理7.3(2)知$\sigma(R) = R/I$的理想形如$\sigma(J) = J/I$，其中$I \leqslant J \unlhd R$.

(2) $I \subseteq J \unlhd R$时，由定理7.3(3)知$\sigma(R) / \sigma(J)=(R / I) /(J / I) \cong R / J$.	$\square$



**定理 7.4**	设$S \leqslant R, I \unlhd R$，则$I + S \leqslant R, I \cap S \unlhd S$，且
$$
S /(I \cap S) \cong(I+S) / I
$$
**证明**	当$a, a' \in I, s,s' \in S$时，
$$
(a+s)+\left(a+s^{\prime}\right)=\left(a+a^{\prime}\right)+\left(s+s^{\prime}\right) \in I+S
$$
注意到理想的性质有$a s^{\prime}, s a^{\prime} \in I$，故
$$
(a+s)\left(a^{\prime}+s^{\prime}\right)=a a^{\prime}+a s^{\prime}+s a^{\prime}+s s^{\prime} \in I+S
$$
因此$I + S \leqslant R$.

构造$\sigma : S \to R/I$如下：
$$
\sigma(s)=s+I \in R / I
$$
可知$\sigma$为同态，又
$$
\operatorname{ker} \sigma=\{s \in S : \sigma(s)=I\}=\{s \in S : s+I=I\}=I \cap S \unlhd S
$$

$$
\operatorname{Im} \sigma=\{s+I : s \in S\}=\{s+a+I : s \in S, a \in I\}=(I+S) / I
$$

则由定理7.2(3)知$S /(I \cap S) \cong(I+S) / I$.	$\square$



**推论 7.2**	设$m,n \in \Z^+$，则$(m, n)[m, n]=m n$.

**证明**	因为$(m) = m\Z \unlhd \Z$，$(n) = n\Z \unlhd \Z$，则由定理7.4知
$$
(m) /((m) \cap(n)) \cong((m)+(n)) /(n)
$$
因为$(m) \cap(n)=([m, n])$，又由裴蜀定理知
$$
(m)+(n)=\{m x+n y : x, y \in \mathbb{Z}\}=(m, n) \mathbb{Z}
$$
所以$m \mathbb{Z} /[m, n] \mathbb{Z} \cong(m, n) \mathbb{Z} / n \mathbb{Z}$，从而$\frac{[m, n]}{m}=\frac{n}{(m, n)}$，故
$$
(m, n)[m, n]=m n
$$
​																																$\square$











