

### 7.3 环的直和与中国剩余定理

####7.3.1 外直和与内直和

**定义 7.6**	设$R_{1}, \cdots, R_{n}$为环，定义
$$
R=R_{1} \times \cdots \times R_{n}=\left\{x=\left(x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}\right) : x_{i} \in R_{i}\right\}
$$
及其运算
$$
x+y=\left(x_{1}+y_{1}, \cdots, x_{n}+y_{n}\right) ,\quad x y=\left(x_{1} y_{1}, \cdots, x_{n} y_{n}\right)
$$
则可知$R$按上述加乘法构成环，称为$R_{1}, \cdots, R_{n}$的**外直和**，记为
$$
R = R_{1} \oplus \cdots \oplus R_{n}
$$
令$R_{i}^{*}=\left\{\left(0,0, \cdots, 0, r_{i}, 0, \cdots, 0\right) : r_{i} \in R_{i}\right\}$，则可知
$$
R_{i} \cong R_{i}^{*} \leqslant R_{1} \oplus \cdots \oplus R_{n}=R
$$
还可得
$$
R_{1}^{*}+\cdots+R_{n}^{*}=R ,\quad R_{i}^{*} \cap\left(R_{1}^{*}+\cdots+R_{i-1}^{*}+R_{i+1}^{*}+\cdots+R_{n}^{*}\right)=(0)
$$
其中$(0)$为零理想.



**定义 7.7**	设$R_{1}, \cdots, R_{n}$为环$R$的理想，如果
$$
R_{1}+\cdots+R_{n}=R,\quad R_{i} \cap\left(R_{1}+\cdots+R_{i-1}+R_{i+1}+\cdots+R_{n}\right)=(0)
$$
即$R$中每个元$r$可唯一地表成$r_{1}+\cdots+r_{n}\left(r_{i} \in R_{i}\right)$，则称$R$是其理想$R_{1}, \cdots, R_{n}$的**内直和**.



**定理 7.5**	设环$R$是其理想$R_{1}, \cdots, R_{n}$的内直和，则$R \cong R_{1} \oplus \cdots \oplus R_{n}$.

**证明**	构造$\sigma : R_{1} \oplus \cdots \oplus R_{n} \rightarrow R$如下：
$$
\sigma\left(\left(r_{1}, \ldots, r_{n}\right)\right)=r_{1}+r_{2}+\cdots+r_{n}
$$
因为由定义7.7知$R$中每个元素均可以唯一地表成$r_{1}+\cdots+r_{n}\left(r_{i} \in R_{i}\right)$，所以$\sigma$是双射.

此外，
$$
\begin{aligned}
\sigma\left(\left(r_{1}, \ldots, r_{n}\right)+\left(s_{1}, \ldots, s_{n}\right)\right) &= \sigma(\left(r_{1}+s_{1},\cdots,r_{n}+s_{n}\right)) \\
&=\left(r_{1}+s_{1}\right)+\cdots+\left(r_{n}+s_{n}\right) \\
&=\left(r_{1}+\cdots+r_{n}\right)+\left(s_{1}+\cdots+s_{n}\right) \\
&=\sigma\left(\left(r_{1},\cdots,r_{n}\right)\right)+\sigma\left(\left(s_{1},\cdots,s_{n}\right)\right)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\sigma\left(\left(r_{1}, \ldots, r_{n}\right)\left(s_{1}, \ldots, s_{n}\right)\right) &= \sigma\left(\left(r_{1} s_{1}, \ldots, r_{n} s_{n}\right)\right) \\
&=r_{1} s_{1}+\cdots+r_{n} s_{n}
\end{aligned}
$$

当$i \neq j$时，因为$r_{i} \in R_{i}, s_{j} \in R_{j}$，且$R_i,R_j$为$R$中的理想，故可由理想的性质可知$r_{i} s_{j} \in R_{i}, r_{i} s_{j} \in R_{j}$，所以
$$
r_{i} s_{j} \in R_{i} \cap R_{j} \subseteq R_{i} \cap\left(R_{1}+\cdots+R_{i-1}+R_{i+1}+\cdots+R_{n}\right)=(0)
$$
即$r_{i} s_{j}=0$. 因此可得
$$
\begin{aligned}
\sigma\left(\left(r_{1}, \ldots, r_{n}\right)\left(s_{1}, \ldots, s_{n}\right)\right) &= r_{1} s_{1}+\cdots+r_{n} s_{n} \\
&=\left(r_{1}+\cdots+r_{n}\right)\left(s_{1}+\cdots+s_{n}\right) \\
&=\sigma\left(\left(r_{1}, \ldots, r_{n}\right)\right) \sigma\left(\left(s_{1}, \ldots, s_{n}\right)\right)
\end{aligned}
$$
故$\sigma$为从$R_{1} \oplus \cdots \oplus R_{n}$到$R$的同态，又由上已证$\sigma$为双射，所以$\sigma$为同构，即$R \cong R_{1} \oplus \cdots \oplus R_{n}$.	$\square$



**定义 7.8**	设$R$为环，$\varnothing \neq X \subseteq R$，$\langle X\rangle=\bigcap_{X \subseteq I \unlhd R} I$是包含$X$的最小理想，称为由$X$生成的理想.

当$R$为幺环时，$\langle X\rangle=\left\{\sum_{i=1}^{n} r_{i} x_{i} s_{i} : r_{i}, s_{i} \in R, x_{i} \in X\right\}$；

当$R$为交换幺环时，$\langle X\rangle=\left\{\sum_{i=1}^{n} r_{i} x_{i} : r_{i} \in R, x_{i} \in X\right\}$.

**定义 7.9**	记$(a)=\{r a : r \in R\}=R a$，则$a_{1}, a_{2}, \cdots, a_{n}$的系数在$R$中的线性组合的全体可表示为
$$
\left(a_{1}, a_{2} \ldots, a_{n}\right)=R a_{1}+\cdots+R a_{n}=\left(a_{1}\right)+\left(a_{2}\right)+\cdots+\left(a_{n}\right)
$$
**定义 7.10**	设$I,J$为环$R$的理想，定义$IJ$如下
$$
IJ = \left\{ 有限和\sum_{i=1}^{n} a_{i} b_{i} : a_{i} \in I, b_{i} \in J \right\}
$$
则$IJ$仍为$R$中的理想，称为$I$与$J$的乘积.



**例 7.5**	$\Z$为整环，它的理想形如$(n) = n\Z$，其中$n \in \mathbb{N}=\{0,1,2, \cdots\}$，是循环群$\Z$的加法子群，也为加法循环群. 则可得
$$
(m)+(n)=\{m x+n y : x, y \in \mathbb{Z}\}=((m, n))=(m, n) \mathbb{Z}
$$

$$
(m) \cap(n)=\{x \in \mathbb{Z} : m|x, n| x\}=([m, n])=[m, n] \mathbb{Z}
$$

$$
(m)(n)=\left\{\sum_{i} m x_{i} n y_{i} : x_{i}, y_{i} \in \mathbb{Z}\right\}=(m n)=m n \mathbb{Z}
$$



####7.3.2 中国剩余定理

**定义 7.11**	设$I,J$为$R$中的理想，如果$I + J = R$，则称$I$与$J$**互素(互质)**.

**例 7.6**	在$\Z$中，$(m)$与$(n)$互素 $\Leftrightarrow(m)+(n)=\mathbb{Z}=(1) \Leftrightarrow((m, n))=(1)$ $\Leftrightarrow (m, n)=1$，即$m,n$互素.



**引理 7.1**	设$I,J,K$为幺环$R$的理想，则

(1) $I$与$J,K$都互素时，$I$与$JK$互素.

(2) $I$与$J$互素时，$IJ + JI = I \cap J$. 特别地，$R$可换时，$I,J$互素$\Rightarrow IJ = I \cap J$.

**证明**	(1) $I + J = R = (1)$，故存在$i \in I, j \in J$使$i + j = 1$. 同样因为$I + K = (1)$，故又存在$i^{\prime} \in I, k \in K$使$i' + k = 1$，于是
$$
1=(i+j)\left(i^{\prime}+k\right)=i i^{\prime}+i k+j i^{\prime}+j k
$$
因为$I$为$R$中的理想，所以$i i^{\prime}+i k+j i^{\prime} \in I$，故
$$
1=i i^{\prime}+i k+j i^{\prime}+j k \in I+J K
$$
即得$I+J K=R$，故$I$与$JK$互素.

(2) 因为$I,J$为$R$中理想，故$I J \subseteq I, I J \subseteq J$，所以$IJ \subseteq I \cap J$，类似可得$JI \subseteq J \cap I$，故$I J+J I \subseteq I \cap J$.

由于$I + J = R$，存在$i \in I, j \in J$使$i + j = 1$，任给$k \in I \cap J$，有
$$
k=1 \cdot k=(i+j) k=i k+j k
$$
因为$k \in I \cap J$，所以$ik \in IJ, jk \in JI$，故$k = ik + jk \in IJ + JI$，即得$I \cap J \subseteq I J+J I$，故$I J+J I=I \cap J$.

$R$交换时，$I \cap J=I J+J I=I J+I J=I J$.	$\square$



**定理 7.6（环形式的中国剩余定理）**

设$A_{1}, \cdots, A_{k}$是幺环$R$的两两互素的理想，则
$$
R / \bigcap_{i=1}^{k} A_{i} \cong R / A_{1} \oplus \cdots \oplus R / A_{k}
$$
$R$可换时，
$$
R / \prod_{i=1}^{k} A_{i} \cong R / A_{1} \oplus \cdots \oplus R / A_{k}
$$
**证明**	构造$\sigma : R \rightarrow R / A_{1} \oplus \cdots \oplus R / A_{k}$如下：
$$
\sigma(a)=\left\langle a+A_{1}, a+A_{2}, \ldots, a+A_{k}\right\rangle
$$
因为
$$
\begin{aligned}
\sigma(a) \sigma(b) &= \left\langle\left(a+A_{1}\right)\left(b+A_{1}\right), \ldots,\left(a+A_{k}\right)\left(b+A_{k}\right)\right\rangle \\
&=\left\langle a b+A_{1}, \ldots, a b+A_{k}\right\rangle \\
&=\sigma(a b)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\sigma(a)+\sigma(b) &= \left\langle a+A_{1}+b+A_{1}, \ldots, a+A_{k}+b+A_{k}\right\rangle \\
&=\left\langle a+b+A_{1}, \ldots, a+b+A_{k}\right\rangle \\
&=\sigma(a+b)
\end{aligned}
$$

故$\sigma$为同态，其中
$$
\begin{aligned}
\text { ker } \sigma &= \left\{a \in R :\left\langle a+A_{1}, a+A_{2}, \ldots, a+A_{k}\right\rangle=\left\langle 0+A_{1}, 0+A_{2}, \ldots, 0+A_{k}\right\rangle\right\} \\
&=\left\{a \in R : a \in A_{1}, a \in A_{2}, \ldots, a \in A_{k}\right\} \\
&=\bigcap_{i=1}^{k} A_{i}
\end{aligned}
$$
由环的同态基本定理知$R / \bigcap_{i=1}^{k} A_{i} \cong \operatorname{Im} \sigma$，下证$\sigma$为满射：

因为$\sigma$为满射等价于对$\forall a_1,\cdots,a_k \in R$，存在$a \in R$满足
$$
a+A_{i}=a_{i}+A_i(i=1,2, \ldots, k)
$$
由引理7.1(1)并利用数学归纳法知$B_{i}=A_{1} \cdots A_{i-1} A_{i+1} \cdots A_{k}$与$A_i$互素，故$A_{i}+B_{i}=R=(1)$，即$1 \in A_i + B_i$. 故存在$x_{i} \in B_{i}, a_{i} \in A_{i}$使$1=x_{i}+a_{i}$，从而$x_{i}=1-a_{i}$，即$x_{i} \in 1+A_{i}$，注意到$j \neq i$时，$x_{i} \in B_{i} \subseteq A_{j}$，故令
$$
\delta_{i j}=\left\{\begin{array}{ll}{1,} & {j=i} \\ {0,} & {j \neq i}\end{array}\right.
$$
则$x_{i} \in \delta_{i j}+A_{j}$. 令$x=\sum_{i=1}^{k} a_{i} x_{i}$，则$x-a_{j}=\sum_{i=1}^{k} a_{i}\left(x_{i}-\delta_{i j}\right) \in A_{j}$，所以$\sigma$为满射.

因为$\operatorname{Im} \sigma=R / A_{1} \oplus \cdots \oplus R / A_{k}$，所以
$$
R / \bigcap_{i=1}^{k} A_{i} \cong R / A_{1} \oplus \cdots \oplus R / A_{k}
$$
如果$R$为交换幺环，则有引理7.1知$A_{1} \cap A_{2}=A_{1} A_{2}$，$A_{1} A_{2}$与$A_3$互素，故
$$
A_{1} \cap A_{2} \cap A_{3}=A_{1} A_{2} \cap A_{3}=A_{1} A_{2} A_{3}
$$
类似地利用数学归纳法知$A_{1} \cdots A_{k}=\bigcap_{i=1}^{k} A_{i}$.	$\square$



**定理 7.7（数论形式的中国剩余定理）**

设$n_1, \cdots, n_k$为两两互素的正整数，$a_1, \cdots, a_k \in \Z$，则同余组
$$
\left\{
\begin{aligned}
x &\equiv a_1 \quad (\text{mod } n_1) \\
&\vdots \\
x &\equiv a_k \quad (\text{mod } n_k)
\end{aligned}
\right.
$$
的整数通解为$x \equiv \sum_{i = 1}^k a_iM_iM_i^{*}(\text{mod } M)$，其中$M = n_1\cdots n_k$，$M_i = M/n_i = \prod_{j \neq i} n_j$，$M_i^{*}$满足$M_iM_i^{*} \equiv 1 (\text{mod } n_i)$.

**证明**	由于$n_i$与$\prod_{j \neq i} n_j = M_i$互素，由裴蜀定理知，存在$x,y \in \Z$，使$1 = M_i x + n_iy$，从而$M_i x \equiv 1 (\text{mod } n_i)$有解，即$M_i^{*}$存在. 令$x_0 = \sum_{i = 1}^k a_iM_iM_i^{*}$，注意到
$$
M_iM_i^{*} =
\left\{
\begin{aligned}
1 &\quad (\text{mod } n_i) \\
0 &\quad (\text{mod } n_j) (j \neq i)
\end{aligned}
\right.
$$
令$M_iM_i^{*} \equiv \delta_{ij} (\text{mod } n_j)$，则知
$$
\delta_{ij} =
\left\{
\begin{aligned}
1, &\quad i = j \\
0, &\quad i \neq j
\end{aligned}
\right.
$$
故可知$x_0 \equiv \sum_{i = 1}^k a_i \delta_{ij} = a_j (\text{mod } n_j)$，其中$j = 1,2, \cdots, k$.

注意到同余组成立当且仅当$j = 1,2, \cdots, k$时，$x \equiv a_j \equiv x_0 (\text{mod } n_j)$，即$j = 1,2, \cdots, k$时，$n_j \mid x - x_0$，也就是$[n_1, n_2,\cdots , n_k] \mid x - x_0$.

所以同余组成立当且仅当$M = n_1\cdots n_k \mid x - x_0$.	$\square$



**例 7.7**	求解
$$
\left\{
\begin{aligned}
x &\equiv 2 \quad (\text{mod } 3) \\
x &\equiv 3 \quad (\text{mod } 5) \\
x &\equiv 2 \quad (\text{mod } 7)
\end{aligned}
\right.
$$
首先$M = 3 \times 5 \times 7 = 105$.

$M_1 = \frac{105}{3} = 35$，因为$M_1M_1^{*} \equiv 1(\text{mod } 3)$，可取$M_1^* = -1$.

$M_2 = \frac{105}{5} = 21$，因为$M_2M_2^{*} \equiv 1(\text{mod } 5)$，可取$M_2^* = 1$.

$M_3 = \frac{105}{7} = 15$，因为$M_3M_3^{*} \equiv 1(\text{mod } 7)$，可取$M_3^* = 1$.

所以通解为$x \equiv 2 \times 35 \times (-1) + 3 \times 21 \times 1 + 2 \times 15 \times 1 = 23 (\text{mod } 105)$.













