

### 6.2 Sylow定理

**定义 6.7**	设$p$为素数，若$p^{\alpha} | n$但$p^{\alpha + 1} \nmid n$，则记为$p^{\alpha} \| n, \operatorname{ord}_{p}(n)=\alpha$，其中$\operatorname{ord}_{p}(n)$称为$n$在$p$处的阶.

**例 6.3**	(1) $\operatorname{ord}_{2}(72)=3, \operatorname{ord}_{3}(72)=3, \operatorname{ord}_{5}(72)=0$

(2) $\operatorname{ord}_{p}(m n)=\operatorname{ord}_{p}(m)+\operatorname{ord}_{p}(n)$



**定义 6.8**	设$G$为群，$|G| = n$，且$p \| n$，则称$G$的$p^{\alpha}$阶子群$H$为$G$的Sylow $p$-子群，且写$|G|=p^{\alpha} m(p \nmid m)$，则$[G : H]=m \not \equiv 0(\text{mod } p)$.



**定理 6.8（Sylow第一定理）**	设$G$为有限群，$p$为素数，$a=\operatorname{ord}_{p}(|G|)$，则$G$必有$p^a$阶子群（即Sylow $p$-子群）.

**证明**	设$|G|=p^{a} m(p \nmid m)$，令$n=\left\{U \subseteq G :|U|=p^{a}\right\}$，则
$$
|n|=\left(\begin{array}{c}{p^{a} m} \\ {p^{a}}\end{array}\right) = \frac{p^{a} m\left(p^{a} m-1\right) \cdots\left(p^{a} m-p^{a}+1\right)}{1 \times 2 \times \cdots \times\left(p^{a}-1\right) \times\left(p^{a}\right)} = m \prod_{k=1}^{p^{a}-1} \frac{p^{a} m-k}{k}
$$
$1 \leqslant k<p^{a}$时，若$p^{b} \| k$，则$b < a$，因为$p^{b+1} | p^{a}$，而$p^{b+1} \nmid k$，所以$p^{b} \| p^{a} m-k$. 故$|n|$可写成
$$
|n| = \frac{s}{t} \quad (p \nmid s, p \nmid t)
$$
又$t|n|=s \not \equiv 0 \quad(\text{mod } p)$，故$p \nmid|n|$.

对$g \in G, U \in n$，令
$$
g \circ U=g U=\{g u : u \in U\} \in n
$$
显然$1 \circ U=U , \, g_{1} g_{2} \circ U=g_{1} \circ\left(g_{2} \circ U\right)$，故$G$作用在$n$上.

设$n$上共有$k$个不同的轨道$\mathrm{O}_{1}, \cdots, \mathrm{O}_{k}$，则
$$
\left|\bigcup_{i=1}^{k} \mathrm{O}_{i}\right|=|n| \not \equiv 0 \quad(\text{mod } p)
$$
故存在$i$使$\left|\mathrm{O}_{i}\right| \not \equiv 0(\text{mod } p)$. 任取$U \in \mathrm{O}_{i}$，则
$$
H=\operatorname{Stab}(U) \leqslant G ,\quad[G : H]=\left|\mathrm{O}_{i}\right| \not \equiv 0 \quad(\text{mod } p)
$$
而$p^{a} \||G|$，故$p^{a} \mid | H |$，即$|H| \geqslant p^{a}$.

任取$x \in U, h \in H=\operatorname{Stab}(U)$，有
$$
h U=U \Rightarrow h x \in h U=U \Rightarrow H x \subseteq U
$$
于是$|H|=|H x| \leqslant|U|=p^{a}$，则$|H|=p^{a}$.	$\square$



**定理 6.9（Sylow第二定理）**	设$H$为有限群$G$的任一个Sylow $p$-子群，则
$$
\{ G的 \text{ Sylow }p\text{-子群} \} = \{ gHg^{-1} : g \in G \}
$$
任给$G$的$p$-子群$K$，则必存在$g \in G$使$K \subseteq g H g^{-1}$.

**证明**	设$K$为$G$的$p$-子群，令$G / H=\{x H : x \in G\}$，对$k \in K$及$xH \in G/H$，有
$$
k \circ x H=\{k y : y \in x H\}=k x H \in G / H
$$
显然可得$1 \circ x H=x H, \quad k_{1} k_{2} \circ x H=k_{1} \circ\left(k_{2} \circ x H\right)$，故$p$-子群$K$作用在$X = G/H$上. 又
$$
|G / H|=[G : H]=\frac{|G|}{|H|}=\frac{p^{a} m}{p^{a}}=m \not \equiv 0 \quad(\text{mod } p)
$$
由于$p \nmid |X|$，依定理6.6，$X = G/H$中必有不动点$gH$.

$k \in K$时，
$$
k \circ g H=g H \Rightarrow g^{-1} k g H=H \Rightarrow g^{-1} k g \in H \Rightarrow k \in g H g^{-1}
$$
故$k \subseteq g H g^{-1}$.

对任意$g \in G$，$\left|g H g^{-1}\right|=|H|=p^{a}$，所以$gHg^{-1}$也是$G$的Sylow $p$-子群.

若$K$是$G$的Sylow $p$-子群，由上可知存在$g \in G$，使$k \subseteq g H g^{-1}$，而$|K| = p^a, \left|g H g^{-1}\right|=|H|=p^{a}$，故$K=g H g^{-1}$.	$\square$

**推论 6.4**	设$P$为有限群$G$的Sylow $p$-子群，则
$$
P \unlhd G \Leftrightarrow P是G唯一的\text{ Sylow }p\text{-子群}
$$


**例 6.4**	设$H$是群$G$的有限正规子群，$P$为$H$的Sylow $p$-子群，则
$$
G=H N_{G}(P)
$$
**证明**	任给$g \in G$，则$g P g^{-1} \leqslant g H g^{-1}=H , \, \left|g P g^{-1}\right|=|P|$，故$gPg^{-1}$也是$H$的Sylow $p$-子群. 由Sylow第二定理知，存在$h \in H$使$g P g^{-1}=h P h^{-1}$，于是
$$
h^{-1} g P=P h^{-1} g \Rightarrow h^{-1} g \in N_{G}(P)
$$
所以$g \in h N_{G}(P) \subseteq H N_{G}(P)$，故$G \leqslant H N_{G}(P)$. 注意$H N_{G}(P) \leqslant G$，则$G=H N_{G}(P)$.	$\square$



**例 6.5**	设$P$为有限群$G$的Sylow $p$-子群，若$N_{G}(P) \leqslant H \leqslant G$，则$N_{G}(H)=H$.

**证明**	因为$P \unlhd N_G(P) \leqslant H \leqslant G$，所以$[G : P]=[G : H][H : P]$，又$p \nmid[G : P]$，从而$p \nmid[H : P]$，故$P$也为$H$的Sylow $p$-子群. 因为$H \unlhd K = N_G(H)$，由例6.4知
$$
K=H N_{K}(P) \subseteq H N_{G}(P) \subseteq H H=H
$$
所以$N_{G}(H)=H$.	$\square$



**定理 6.10（Sylow第三定理）**	设$G$为群，$|G|=p^{a} m(p \nmid m)$，令$n_p$表示$G$的Sylow $p$-子群个数，则对$G$的任一个Sylow $p$-子群$H$

(1) $n_{p}=\left[G : N_{G}(H)\right]$

(2) $n_p \mid m $，且$n_{p} \equiv 1(\text{mod } p)$

**证明**	(1) 由Sylow第二定理知
$$
n_p = |\{ G的 \text{ Sylow }p\text{-子群} \}| = |\{ gHg^{-1} : g \in G \}| = \left[G : N_{G}(H)\right]
$$
(2) 因为$H \unlhd N_G(H) \leqslant G$，而$[G : H]=\left[G : N_{G}(H)\right]\left[N_{G}(H) : H\right]$，则
$$
\left[G : N_{G}(H)\right] \mid [G : H]=\frac{|G|}{|H|}=m, \quad n_{p}=\left[G : N_{G}(H)\right] \mid m
$$
令$K = \left\{g H g^{-1} : g \in G\right\}$，对$h \in H$及$g H g^{-1} \in K$定义：
$$
h \circ g H g^{-1}=h g H g^{-1} h^{-1}=(h g) H(h g)^{-1} \in K
$$
可验证$H$作用于$K$上. 注意到
$$
\begin{aligned}
gHg^{-1}为不动点 &\Leftrightarrow \forall h \in H, \, h g H g^{-1} h^{-1}=g H g^{-1} \\
&\Leftrightarrow \forall h \in H, \, g^{-1} h g H=H g^{-1} h g \\
&\Leftrightarrow \forall h \in H, \, g^{-1} h g \in N_{G}(H) \\
&\Leftrightarrow g^{-1} H g \leqslant N_{G}(H) \\
&\Leftrightarrow g H g^{-1} 为 N_G(H) 的\text{ Sylow }p\text{-子群}
\end{aligned}
$$
由于$H \leqslant N_{G}(H) \leqslant G$，又$H$为$G$的Sylow $p$-子群，所以$H$也为$N_G(H)$的Sylow $p$-子群. 而$H \unlhd N_G(H)$，故由推论6.4知$H$是$N_G(H)$唯一的Sylow $p$-子群. $p$群$H$作用于$K$上，由定理6.6知
$$
n_p = |K| \equiv |\operatorname{Fix}(G)| \quad (\text{mod } p)
$$
​																																$\square$



**定义 6.9**	若$|G| > 1$，且$G$的正规子群只有$\{1\}$与$G$，则称$G$为**单群**.

**例 6.6**	设$G$为$p^{\alpha} q$阶群，其中$p,q$为不同的素数，且$\alpha>0, q \not\equiv 1(\text{mod } p)$，则$G$必有正规的Sylow $p$-子群，从而$G$不是单群.

**证明**	由推论6.4知，只要证$n_p = 1$即可. 由Sylow第三定理知
$$
n_{p} \mid q, \quad n_{p} \equiv 1 (\text{mod } p)
$$
由条件$q \not\equiv 1(\text{mod } p)$知$n_p \neq q$，从而$n_p = 1$.	$\square$



**例 6.7**	设$p,q$为不同素数，且$p \not\equiv 1(\text{mod } q), q \not\equiv 1(\text{mod } p)$，则$pq$阶群$G$必循环.

**证明**	由例6.6知$G$有正规的Sylow $p$-子群$P$，也有正规的Sylow $q$-子群$Q$，因为$P \cap Q \leqslant P , P \cap Q \leqslant Q$，所以
$$
|P \cap Q| \,\Big|\, |P| ,\quad|P \cap Q| \,\Big|\, | Q |
$$
从而$P \cap Q = \{1\}$.

注意到素数阶群必为循环群，故存在$p$阶元$x$使$P = \langle x \rangle$，$q$阶元$y$使$Q = \langle y \rangle$. 因为$P \unlhd G$，所以
$$
(y x)^{-1} x y=x^{-1} y^{-1} x y=x^{-1}\left(y^{-1} x y\right) \in P
$$
类似地，因为$Q \unlhd G$，所以
$$
(y x)^{-1} x y=x^{-1} y^{-1} x y=\left(x^{-1} y^{-1} x\right) y \in Q
$$
故$(y x)^{-1} x y \in P \cap Q$，从而$(y x)^{-1} x y = 1$，即$yx = xy$.

设$o(xy) = n$，则$(xy)^n = 1$，因为$yx = xy$，所以$x^ny^n = 1$，即
$$
x^{n}=y^{-n} \in P \cap Q=\{1\}
$$
因此$p \mid n, \, q \mid n$，从而$o(xy) = pq$，则$G = \langle xy \rangle$.	$\square$



**例 6.8**	设$G$为$p^2q$阶群，其中$p,q$为不同的素数，则$G$必有正规的Sylow $p$-子群或正规的Sylow $q$-子群，从而$G$不是单群.

**证明**	假设$n_q > 1$，则依Sylow第三定理知
$$
n_{p} \mid q, \quad n_{p} \equiv 1 (\text{mod } p)
$$
从而$n_p = q \equiv 1 (\text{mod } p)$，则$p < q$.

如果$H$为$G$的$q$阶子群，则$x \in H \backslash \{1\}$的阶均为$q$，若$x \in G$，则$H = \langle x \rangle$为$q$阶子群.

设$G_{1}, G_{2}, \cdots, G_{n_{q}}$为全部的$q$阶子群，则$G_{i} \backslash\{1\}\left(i=1,2, \cdots, n_{q}\right)$两两不相交，从而
$$
\left| \bigcup_{i=1}^{n_{q}} G_{i} \backslash\{1\} \right|=n_{q}(q-1)
$$
(1) 若$n_q = p^2$，则$G$中非$q$阶元个数为$p^{2} q-p^{2}(q-1)=p^{2}$，注意Sylow $p$-子群中元为全部非$q$阶元，则此时$n_p = 1$.

(2) 若$n_q = p$，则有$n_q \equiv 1 (\text{mod } q)$，由上知$p < q$，从而$n_q = 1$，与假设矛盾，故原命题成立.	$\square$





















